\chapter{Implementation}
\label{implementation}

Die Implementation des Compilers wurde mit der Sprache Scala \cite{scala:2013} verwirklicht. Der grosse Vorteil von Scala bezügliche dieses Projekts sind die in der Sprache integrierten Parser-Kombinatoren.
Kompiliert wird Bytecode für die Java Virtual Machine. Folgende Kriterien führten zu diesem Entscheid:
\begin{itemize}
	\item Unterstützung aller Anforderungen von IML OO
	\item Betriebssystemunabhängigkeit
	\item Existierende Libraries für die Bytecode-Generierung 
	\item Weiterverwendung des Kompilates durch andere JVM-Sprachen (z.B. Java oder Scala)
\end{itemize}

\noindent
Die Implementation des IML OO Compilers gliedert sich in folgende Komponenten:
\begin{enumerate}
	\item Scanner
	\item Parser (generiert Abstract Syntax Tree)
	\item Enricher
	\item Context Checking
	\item Code Generation
\end{enumerate}


Diese Liste definiert zugleich den strukturierten Ablauf des Kompilers. Die Komponenten werden von \textit{oben nach unten} durchlaufen und die Kompilation bricht ab, sobald ein Fehler aufgetreten ist. Somit wird kein fehlerhafter Code generiert. Der \emph{Parser} generiert einen Abstract Syntax Tree (AST), der von den darauf folgenden Komponenten verwendet und gegebenenfalls manipuliert wird.

Die gesamte Implementation wurde bis auf eine Ausnahme funktional verwirklicht und verhindert somit auch mutable states (Definition: \gls{mutable state} S.~\pageref{appendix:glossar}). Die Ausnahme befindet sich im Scala Trait \texttt{FilePositional}: Das Feld \texttt{pos} ist eine Variable und besitzt somit einen \gls{mutable state}. Die Entscheidung, die Implementierung funktional zu gestalten, wurde getroffen um den Lerneffekt zu steigern.

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics{graphics/Compileroverview.png}
	\end{center}
	\caption{Übersicht über die Struktur des Compilers}
	\label{fig:compileroverview}
\end{figure}

\section{Scanner}
\label{implementation:scanner}
\begin{description}
	\item[input] \emph{String.} IML-Text
	\item[output] \emph{Folge von Tokens.} Geordnete Folge von Tokens, die ein \texttt{IMLTokens} oder ein \texttt{ErrorToken} sein können. Die Ordnung ist definiert durch die Reihenfolge, in der sie im Input-Text vorkommen. 
\end{description}

Der Scanner erstellt sogennante \texttt{IMLTokens}. Dabei kann der Fehler auftreten, dass ein unerwartetes Zeichen auftritt und somit kein IMLToken generiert werden kann. Der Kompiler generiert ein \texttt{ErrorToken}, das beim Parser dann das Beenden mit Fehlermeldung im Format \emph{\textless Token\textgreater  ~expected but `ErrorToken(\textless Zeichen\textgreater  expected. found: \textless Zeichen\textgreater )' found} verursacht.

\subsection{IMLTokens}
In den untenstehenden Tabellen wird dargelegt, welches IMLTokens durch einen gegebenen Input erzeugt wird.
\label{implementation:imltokens}
\subsubsection{Literale}
\begin{longtable}{| l | l |}
	\hline
		\textbf{Pattern} & \textbf{IMLToken}\\
		\hline
		[0-9]+ & INTLITERAL\\
		\hline
		\textquotedblright [\textasciicircum \textquotedblright ]* \textquotedblright & STRINGLITERAL\\
		\hline
		[a-zA-Z]([a-zA-Z] \textbar [0-9])* --- kein Keyword & IDENT\\
	\hline
\end{longtable}

\subsubsection{Kommentare}
\begin{longtable}{| l | l |}
	\hline
		\textbf{Pattern} & \textbf{IMLToken}\\
		\hline
		/* \textit{alle Zeichen} */ & COMMENT\\
		\hline
		// \textit{alle Zeichen bis Ende der Linie} & COMMENT\\
	\hline
\end{longtable}

\subsubsection{Symbol}
\begin{longtable}{| l | l |}
	\hline
		\textbf{Pattern} & \textbf{IMLToken}\\
		\hline
		( & LPAREN\\
		\hline
		) & RPAREN\\
		\hline
		, & COMMA\\
		\hline
		; & SEMICOLON\\
		\hline
		:= & BECOMES\\
		\hline
		: & COLON\\
		\hline
		* & TIMES\\
		\hline
		+ & PLUS\\
		\hline
		- & MINUS\\
		\hline
		= & EQ\\
		\hline
		/= & NE\\
		\hline
		\textless = & LE\\
		\hline
		\textless & LT\\
		\hline
		\textgreater = & GE\\
		\hline
		\textgreater & GT\\
		\hline
		. & DEREFOPR\\
	\hline
\end{longtable}

\subsubsection{Keywords}
\begin{longtable}{| l | l |}
	\hline
		\hline
		\textbf{Pattern} & \textbf{IMLToken}\\
		\hline
		\hline
		\hline
		abstractclass & ABSTRACTCLASS\\
		\hline
		bool & BOOL\\
		\hline
		call & CALL\\
		\hline
		cand & CAND\\
		\hline
		class & CLASS\\
		\hline
		constr & CONSTR\\
		\hline
		const & CONST\\
		\hline
		copy & COPY\\
		\hline
		cor & COR\\
		\hline
		debugin & DEBUGIN\\
		\hline
		debugout & DEBUGOUT\\
		\hline
		div & DIV\\
		\hline
		do & DO\\
		\hline
		else & ELSE\\
		\hline
		endabstractclass & ENDABSTRACTCLASS\\
		\hline
		endclass & ENDCLASS\\
		\hline
		endconstr & ENDCONSTR\\
		\hline
		endfun & ENDFUN\\
		\hline
		endif & ENDIF\\
		\hline
		endinterface & ENDINTERFACE\\
		\hline
		endproc & ENDPROC\\
		\hline
		endprogram & ENDPROGRAM\\
		\hline
		endwhile & ENDWHILE\\
		\hline
		extends & EXTENDS\\
		\hline
		false & BOOLLITERAL(FALSE)\\
		\hline
		fun & FUN\\
		\hline
		global & GLOBAL\\
		\hline
		if & IF\\
		\hline
		implements & IMPLEMENTS\\
		\hline
		in & IN\\
		\hline
		include & INCLUDE\\
		\hline
		init & INIT\\
		\hline
		inout & INOUT\\
		\hline
		input & INPUT\\
		\hline
		int32 & INT32\\
		\hline
		interface & INTERFACE\\
		\hline
		local & LOCAL\\
		\hline
		mod & MOD\\
		\hline
		new & NEW\\
		\hline
		not & NOT\\
		\hline
		out & OUT\\
		\hline
		output & OUTPUT\\
		\hline
		proc & PROC\\
		\hline
		program & PROGRAM\\
		\hline
		ref & REF\\
		\hline
		returns & RETURNS\\
		\hline
		skip & SKIP\\
		\hline
		super & SUPER\\
		\hline
		then & THEN\\
		\hline
		this & THIS\\
		\hline
		true & BOOLLITERAL(TRUE)\\
		\hline
		var & VAR\\
		\hline
		while & WHILE\\
		\hline
	\hline
\end{longtable}


\section{Parser}
\label{implementation:parser}
\begin{description}
	\item[input] \emph{Folge von Tokens.} Geordnete Folge von Tokens
	\item[output] \emph{AST.} Abstract Syntax Tree, der durch die Folge von \texttt{IMLTokens} generiert wurde. 
\end{description}

Die Parser-Kombinatoren-Technologie \cite{scala:2013:Parser} von Scala, die für das Parsing eingesetzt wird, unterstützt das direkte verwenden der EBNF-Grammatik (Siehe Abschnitt~\ref{grammar:ebnf}, S.~\pageref{grammar:ebnf}). Die Syntax stimmt nicht überein; Bei der Grammatik handelt es sich aber um die Selbe. Für die Implementation der Grammatik wurden folgende Regeln angewendet.
\begin{description}
	\item[Optional] Regelteile, die mit der Funktion \texttt{opt(symbol)} ausgezeichnet sind, liefern als Resultat ein Objekt vom Typ \texttt{Option} zurück. Dieses beinhaltet das Resultat des Parsens des Symbols, oder \texttt{None} falls das Parsen nicht erfolgreich war. Dies entspricht der Regel \verb+optLOCALcpsStoDecl ::= LOCAL cpsStoDecl | ""+ in der abgeleiteten BNF-Grammatik.

	\item[Wiederholung] Regelteile, die mit der Funktion \texttt{rep1sep(symbol, trennzeichen)} ausgezeichnet sind, liefern als Resultat ein Objekt vom Typ \texttt{List} zurück. 
		Diese beinhaltet das Resultat aller erfolgreichen Parse-Vorgänge von \texttt{symbol}, während das Resultat des erfolgreichen Parsens des Trennzeichens verworfen wird.
		Falls das Parsen von symbol nicht mindestens einmal gelingt, wird ein fehlerhaftes Parse-Resultat zurückgegeben. Die Funktion \texttt{rep1sep(symbol,trennzeichen)} wird zum Parsen von getrennten Auflistungen (z.B. \verb+cpsClsDecl ::= clsDecl {SEMICOLON clsDecl}+) verwendet.

		Regelteile, die mit der Funktion \texttt{repsep(symbol, trennzeichen)} ausgezeichnet sind, liefern als Resultat ein Objekt vom Typ \texttt{List} zurück. Die Auszeichnung funktioniert gleich wie \texttt{rep1sep(symbol, trennzeichen)}, ausser dass in jedem Fall eine Liste zurückgegeben wird. Falls das Parsen von symbol beim ersten Mal nicht gelingt, wird eine leere Liste zurückgegeben.
		Die Funktion \texttt{repsep(symbol,trennzeichen)} wird zum Parsen von optionalen getrennten Auflistungen (z.B. \verb+[param {COMMA param}]+) verwendet.

\end{description}
Der Parser arbeitet deterministisch, da die Grammatik LL(1) ist (Siehe Abschnitt~\ref{grammar:einordnung}, S.~\pageref{grammar:einordnung}). Für jeden gegebenen Input gibt es einen eindeutigen Output.

\section{Abstract Syntax Tree}
\label{implementation:ast}
Der Abstract Syntax Tree (\emph{AST}) ist das Resultat des Parsers, und wird als Informationsträger vom Enricher, Context Checking und dem Code Generation weiterverwendet. In den folgenden Abbildungen ist schematisch die Vererbungshierarchie der AST-Elemente dargestellt, wobei \texttt{ASTElement} die Wurzel darstellt.

In der Dokumentation wird nicht weiter auf den Aufbau des AST eingegangen, das Contextchecking und die Code Generation wird direkt anhand der entstandenen Grammatik erläutert.


Folgend ist der AST in mehreren Teilen graphisch dargestellt. Alle diese Elemente sind von Typ \texttt{ASTElement}.
\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.4]{graphics/ast/legend.png}
	\caption{Legende}
	\label{implementation:legend-image}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.4]{graphics/ast/ASTElement.png}
	\caption{Wurzel-Elemente des AST}
	\label{implementation:astelement-image}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.4]{graphics/ast/Atomtype.png}
	\caption{AST-Elemente vom Typ Atomtype}
	\label{implementation:atomtype-image}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.4]{graphics/ast/Changemode.png}
	\caption{AST-Elemente von Typ Changemode}
	\label{implementation:changemode-image}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.4]{graphics/ast/ClsDecl.png}
	\caption{AST-Elemente von Typ ClsDecl (Class Declaration)}
	\label{implementation:clsdecl-image}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.4]{graphics/ast/Cmd.png}
	\caption{AST-Elemente von Typ Cmd (Command)}
	\label{implementation:cmd-image}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.4]{graphics/ast/Decl.png}
	\caption{AST-Elemente von Typ Decl}
	\label{implementation:decl-image}
\end{figure}

Die Klassen \texttt{SearchSig} und \texttt{SearchParameter} werden nicht durch den Parser generiert, sondern von Context-Checkern und dem Code Generation verwendet um nach Routinen zu suchen.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.4]{graphics/ast/Expression.png}
	\caption{AST-Elemente von Typ Expression}
	\label{implementation:expression-image}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.4]{graphics/ast/Mechmode.png}
	\caption{AST-Elemente von Typ Mechmode}
	\label{implementation:mechmode-image}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\includegraphics[scale=0.4]{graphics/ast/Opr.png}
	\caption{AST-Elemente von Typ Opr (Operator)}
	\label{implementation:opr-image}
\end{figure}

%\begin{figure}[H]
%	\subfloat{
%		\includegraphics[scale=0.4]{graphics/ast/Ident.png}
%	}
%	\subfloat{
%		\includegraphics[scale=0.4]{graphics/ast/TypedIdent.png}
%	}
%	\caption{AST-Elemente Ident und TypedIdent}
%	\label{implementation:identtypedident-image}
%\end{figure}

\section{Enricher}
\label{implementation:enricher}
\begin{description}
	\item[input] \emph{AST}. Abstract Syntax Tree
	\item[output] \emph{AST}. Angereicherter Abstract Syntax Tree aller includierten\footnote{Include: Einbinden einer IML-Quelldatei.} Dateien des \textit{input}-AST. 
\end{description}

Beim \texttt{Enricher} handelt es sich um etwas Ähnliches wie einen Präprozessor. Mit Hilfe dieses Enricher wird der Abstract Syntax Tree mit den includierten Dateien angereichert. Dabei wird der \texttt{Parser} (Siehe Abschnitt~\ref{implementation:parser}, S.~\pageref{implementation:parser}) gegebenenfalls mehrfach verwendet. Falls includierte Dateien wiederum weitere Dateien includieren, wird der Enricher diese ebenfalls berücksichtigen. Es ist möglich, dass der Parser einer zu includierenden Datei fehlschlägt. Ist dies der Fall, schlägt der Enricher fehl. Dabei wird zusätzlich zum Fehler die verursachende Datei und die Include-Informationen ausgegeben. Falls durch die Include-Anweisungen eine Rekursion auftreten würde, wird die mehrfach inkludierte Datei ignoriert. Dazu wird intern eine Liste mit absoluten Pfaden von bereits geparsten Dateien verwendet. 

\section{Context Checking}
\label{implementation:cc}
\begin{description}
	\item[input] \emph{AST.} Abstract Syntax Tree
	\item[output] \emph{AST.} Angereicherter Abstract Syntex Tree. 
\end{description}

Das Context Checking wird in mehrere \texttt{ContextChecker} unterteilt. Jeder \texttt{ContextChecker} ist für andere Überprüfungen verantwortlich. Folgend ist eine Übersicht über alle \texttt{ContextChecker} zusammengestellt.

\begin{longtable}{| l | l | p {10cm} |}
	\hline
		\textbf{Nummer} & \textbf{Name} & \textbf{Beschreibung}\\
	\hline
		1 & SymboleChecker & Der SymboleChecker reichert den Abstract Syntax Tree mit Symboltabellen an. Diese werden von den weiteren Checkern verwendet.\\
	\hline
		2 & TypeLookupChecker & Alle Typdeklarationen (Parameter-, Storage-, Return-Deklarationen) werden auf ihre Existenz geprüft.\\
	\hline
		3 & TypeHierarchyChecker & Evaluiert und überprüft die Typhierarchie. Der Abstract Syntax Tree wird mit den evaluierten Hierarchien angereichert.\\
	\hline
		4 & InheritChecker & Überprüfung der Vererbung (u.A. Überschreibungen) und Anreicherung der Klassendeklarationen (\texttt{abstractclass}, \texttt{class}) des Abstract Syntax Tree mit den vererbten Routinen. Die Vererbung bewirkt, dass die Symboltabellen der Klassendeklarationen aktualisiert werden müssen.\\
	\hline
		5 & InterfaceChecker & Bei Klassen wird geprüft, ob ihre Interfaces (auch geerbte Interfaces) korrekt und vollständig implementiert sind.\\
	\hline
		6 & TypeDerefChecker & Prüfung, Evaluation und Persistierung der Rückgabetypen aller Expressions im Abstract Syntax Tree.\\
	\hline
		7 & ConstrChecker & Überprüfung der Konstruktoren und deren Superaufrufe. Falls kein Konstruktor definiert ist, wird --- falls möglich --- ein Defaultkonstruktor zur Verfügung gestellt und im AST angelegt.\\
	\hline
		8 & AbstractChecker & Der AbstractChecker stellt sicher, dass in Klassen keine abstrakten Routinen vorkommen. Dies ist laut der Grammatik möglich.\\
	\hline
		9 & InitFlowChecker & Überprüfung der Initialisierungen und Flusssteuerung (Flow analysis).\\
	\hline
		10 & RoutineNameChecker & Prüfung, dass die java.lang.Object Methoden nicht überschrieben werden. Folgende Routinennamen sind nicht erlaubt: \textit{clone}, \textit{equals}, \textit{finalize}, \textit{getClass}, \textit{hashCode}, \textit{notify}, \textit{notifyAll}, \textit{toString} und \textit{wait} (unabhängig von Gross- oder Kleinschreibung)\\
	\hline
\end{longtable}

Die Reihenfolge dieser \texttt{ContextChecker} muss für ein erfolgreiches Context Checking eingehalten werden. Deren Ausführung kann deshalb auch nicht parallelisiert werden.

\section{Code Generation}
\label{implementation:cg}
\begin{description}
\item[input] \emph{AST}. Abstract Syntax Tree
\item[output] \emph{Classfiles}. Dateien, die direkt auf dem Dateisystem angelegt werden, und die kompilierten Klassen enthalten.
\end{description}
Durch die Entscheidung, Bytecode für die JVM zu erzeugen, stand eine Auswahl an Bibliotheken zur Verfügung, die Bytecode erzeugen können. Verwendet wird ASM in der Version 4.1, die vom OW2 Consortium entwickelt wird \cite{asm}.
Der Beschluss wurde hauptsächlich aus dem Grund, dass die Library durch ihren hierarchisch geordneten Aufbau hervorragend mit funktionaler Programmierung korelliert, getroffen. 

Andere Bibliotheken wiewären BCEL (\emph{Byte Code Engineering Library}) aus den Apache Commons \cite{bcel} oder Javassist \cite{javassist} wurden ebenfalls evaluiert. Bereits nach oberflächlicher Analyse stand fest, dass alle untersuchten Bibliotheken die benötigte Funktionalität zur Verfügung stellen. Gegen BCEL und Javassist sprach hauptsächlich die höhere Komplexität der API gegenüber ASM, sowie den höheren Abstraktionsgrad gegenüber JVM Bytecode.


\subsection{Aufbau}

Bei der Kompilation wird für alle \texttt{program}-, \texttt{class}-, \texttt{abstractclass}- und \texttt{interface}-Deklarationen ein \glslink{Classfile}{JVM Classfile} angelegt. Diese Dateien können aus anderen Sprache, die JVM Klassendateien ansprechen können, verwendet werden. 

In der Code Generation werden die zur Bytecode-Erzeugung benötigten Elemente des Abstract Syntax Tree hierarchisch abgearbeitet.

Beim Einstieg in die Code Generation wird über die Liste der Klassen-Definitionen iteriert, und für jede Klassendefinition ein \texttt{ClassWriter} \cite{asm:classwriter} angelegt. Auf diesem \texttt{ClassWriter} werden wiederum Felder angelegt, und für jede in der Klasse vorkommende Routine ein \texttt{MethodVisitor} \cite{asm:methodvisitor} angelegt. Nach dem Anlegen des \texttt{MethodVisitors} wird der in der Methode enthaltenen Anweisungen rekursiv abgearbeitet, wobei zuerst in die Tiefe gegangen wird. Der Bytecode wird mittels vom \texttt{MethodVisitor} zur Verfügung gestellten Methoden erzeugt.

\subsection{JVM}

Die Java Virtual Machine ist teil der Java-Laufzeitumgebung. Diverse Programmiersprachen können ausschliesslich oder optional für die JVM kompiliert werden. Die JVM lädt Klassen mittels einem \texttt{Classloader}\footnote{Es ist möglich, eigene Classloader zu implementieren. Dies wird in diesem Projekt nicht verwendet.} aus \glslink{Classfile}{Classfiles}, und stellt deren Programmcode und Attribute zur Laufzeit bereit. Während dem Laden einer Klasse wird der Bytecode vom \emph{Bytecode verifier} überprüft, um Fehler bereits vor dem Ausführen des Codes zu erkennen. Beim Aufrufen der JVM wird eine Hauptklasse angegeben, die eine Methode \texttt{public static void main(String[] args)} enthalten muss. Der Code dieser Methode dient als Programmeinstiegspunkt. Alle weiteren Klassen werden während der Laufzeit nachgeladen, sofern sie verwendet werden.

Die JVM stellt eine Stack-basierte virtuelle Maschine dar. Register sind nicht vorhanden.

In der JVM gibt es primär zwei verwendbare Speicherbereiche:
\begin{description}
	\item[Heap] Der Heap (Übersetzt: "`Haufen"') ist ein Speicherbereich, in dem alle referenzierbaren Daten sowie Felder von Klasseninstanzen liegen. Der Speicher (RAM) wird von der JVM selbständig verwaltet. Dazu gehört auch die Garbage-Collection, die nicht mehr verwendete Speicherbereiche für eine erneute Verwendung freigibt.
	\item[Stack] Der Stack (Übersetzt: "`Stapel"') ist ein Speicherbereich, in dem routinenlokale primitive Variablen und routinenlokale Referenzen auf Klasseninstanzen gespeichert werden. Der Stack ist in Stackframes geordnet. Für jeden Routinenaufruf wird ein neuer Stackframe angelegt, der die routinenlokalen \gls{Speicher} beinhaltet. Beim Verlassen der Routine wird dieser Stackframe wieder gelöscht.
\end{description}

\subsubsection{Speicher}

Die JVM hat einen anderen Umgang mit Speichern (Definition: \gls{Speicher} S.~\pageref{appendix:glossar}) und Parametern als IML OO. Es ist in der JVM nicht möglich mit Zeigern zu arbeiten, bzw. Speicheradressen zu dereferenzieren und zu referenzieren, wie dies z.B. in C und C++ möglich ist. Das Parameter-Konzept von IML (OO) verlangt aber genau das: Indirekten Zugriff auf Speicher über Referenzen, sowohl auf Speicher von einem Primitivtyp als auch auf Speicher eines Klassentyps. Diese Fähigkeit wird für Parameter mit dem Mechmode \texttt{RefMechmode} verwendet.

Vom Design her ist die JVM darauf ausgelegt, dass primitive Speicher direkt angelegt werden. Für Routinenlokale Speicher würde das bedeuten, dass der Wert direkt in dem aktuellen Stackframe gespeichert wird, und für zu Klassen gehörende Felder bedeutet dies, dass die Werte direkt im Speicherbereich der Klasse gespeichert werden. Referenzen zu Klassentypen werden ebenfalls direkt gespeichert, und bieten einen (nicht dereferenzierbaren) Zeiger auf die Speicherstelle im Heap, an dem der Speicherbereich der Instanz liegt. Primitive Speicher werden \emph{by value}, also direkt der Wert, übergeben. Bei Speichern von einem Klassentyp wird die Referenz auf den Speicherbereich übergeben.
Bei der Neuzuweisung eines Wertes oder einer Referenz auf den Heap wird damit nur das lokale Vorkommen verändert, nicht aber der originale Speicher (Siehe Abbildung \ref{fig:stackarrays} oben).

Diese Einschränkung wird umgangen, indem für jeden Speicher ein Array von der Länge 1 im Heap angelegt wird. Dieses Array dient somit als "`Zeiger"' auf die Daten, die hinter dem Speicher stehen. Speicher auf allen Ebenen sind eine Referenz auf dieses Array, das bei Primitiven als einzigen Eintrag den Wert beinhalten, und bei Klassentypen eine Referenz auf den Speicherbereich im Heap. Mittels dieser Technik der indirekten Verwendung von Speichern ist es möglich, dass durch das Übergeben von Parametern mehrere Referenzen auf ein Wrapper-Array besteht. Dadurch kann eine Routine den Wert oder die Referenz in einem der beinhaltenden Arrays ändern. Da für einen anderen Speicher dasselbe Wrapper-Array verwendet wird, gilt die Änderung damit für beide Speicher. Da für die Implementierung der Parameter in IML OO bloss eine Ebene von Referenzen benötigt wird, ist nicht vorgesehen, dass ein Wrapper-Array ein weiteres Wrapper-Array beinhalten kann.

Im untenstehenden Beispiel (Abbildung \ref{fig:stackarrays2} \nameref{fig:stackarrays2}) kann bei der Implementation mit Wrapper-Arrays durch die gerade laufende Routine (Stackframe) sowohl der Speicher w (Type2) als auch der Speicher a (Type) direkt geändert werden, indem die Routinenlokalen Speicher x und y geändert werden. Bedingung dafür ist, dass diese Speicher mit dem Mechmode \texttt{RefMechmode} übergeben wurden.


\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[trim=3.5cm 20cm 2cm 4cm, clip=true, width=\textwidth]{graphics/Stackarrays.pdf}
	\end{center}
	\caption{"`Typische"' JVM-Speicherbelegung.}
	\label{fig:stackarrays}
\end{figure}


Im folgenden Code-Beispiel wird aufgezeigt, wie durch IML OO die Referenz-Situation im untenstehenden Beispiel erzeugt werden kann.

\lstinputlisting[style=imlstyle,caption=IML OO-Programm\, das die untenstehende Referenzier-Situation erzeugt. (\lstname)]{../../IMLExamples/refparams.iml}


\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[trim=3.5cm 10cm 2cm 10cm, clip=true, width=\textwidth]{graphics/Stackarrays.pdf}
	\end{center}
	\caption{Verwendung von Arrays für Referenzen in IML.}
	\label{fig:stackarrays2}
\end{figure}
